%! TEX program = xelatex
\documentclass{zusammenfassung}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\graphicspath{ {./illustrationen/} }

\begin{document}

\zirkeltitel{Klasse 7/8}{22. Dezember 2017}{2017/2018}

\section{Installieren von Haskell Platform}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Öffne einen Internet-Browser und gehe auf die Website 
    \begin{center}
      \url{https://www.haskell.org/downloads#platform}
    \end{center}
  \item Drücke auf den Link für "`Linux"', "`OS X"' oder "`Windows"' (je nach Betriebssystem).
  \item Drücke auf den Link "`Download Core"', um das Installationsprogramm herunterzuladen.
  \item Öffne das Programm und folge den Anweisungen. Die Standard-Einstellungen sind gut (inklusive der Installation von Haskell
    Stack), aber die Installation wird ziemlich lang dauern (das Programm ist 2~GB groß).
\end{enumerate}

\section{Installieren von GVim}

\textbf{Windows}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Gehe auf die Website
    \begin{center}
      \url{https://vim.sourceforge.io/download.php}
    \end{center}
  \item Drücke auf den Link bei MS-Windows ("`self-installing executable"'). Starte das Installationsprogramm.
  \item Achte darauf, den Haken bei "`Create .bat files for command line use"' zu setzen.
  \item Folge den Anweisungen des Installationsprogramms.
\end{enumerate}

\textbf{Mac OS}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Gehe auf die Website
    \begin{center}
      \url{http://macvim-dev.github.io/macvim/}
    \end{center}
  \item Drücke auf den Link "`Download Latest Binary Release"'.
  \item Lade die Datei "`MacVim.dmg"' herunter, öffne sie und folge den Anweisungen des Installationsprogramms.
\end{enumerate}

\textbf{Ubuntu}

Installiere GVim über das Software-Center.

\section{Starteinstellungen von GVim anpassen}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Wir wollen GVim etwas anders einstellen, als es installiert ist. Unter Windows musst du GVim dazu als Administrator öffnen, 
    indem du mit der rechten Maustaste auf "`gVim"' drückst und "`als Administrator ausführen"' auswählst. Unter Linux kannst du
    GVim über das Terminal öffnen, indem du dort "`gvim"' eingibst.
  \item Gehe im Menü "`Editieren"' auf "`Starteinstellungen"'. Es öffnet sich eine Datei.
  \item Drücke auf der Tastatur die Taste \textbf{i}, um in den Einfügemodus zu gelangen.
  \item Gib folgende Zeilen ein. Achte auf die richtige Schreibweise der Wörter.
    \lstinputlisting{vimrc}
  \item Speichere und beende GVim.
  \item Ab jetzt musst du GVim nicht mehr als Administrator ausführen.
\end{enumerate}

\section{Erste Schritte mit GVim}

Jetzt kannst du das mitgelieferte Vim-Tutorial durchgehen, um zu lernen, was GVim alles kann. Unter Linux
kannst du dafür einfach "`vimtutor"' in einem Terminal eingeben. In Windows ist der Vimtutor im Startmenü unter 
Programme -- Vim zu finden. 

\section{Terminal öffnen}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Erstelle auf deinem Computer einen leeren Ordner, den du später wiederfindest.
  \item Für alles, was wir machen, werden wir ein sogenanntes Terminal brauchen, in dem wir die Informationen eingeben, die
    Haskell braucht. Öffne daher ein Terminal in dem Ordner, den du erstellt hast. In Windows kannst du das Terminal (die
    "`Eingabeaufforderung"' oder "`Power Shell"') öffnen, indem du bei Gedrückter Shift-Taste (das ist die Taste, mit der du 
    Großbuchstaben schreibst) einen Rechtsklick in dem leeren Ordner machst. Jetzt wählst du in dem Menü den Punkt 
    "`Eingabeaufforderung hier öffnen"' (beziehungsweise "`Power-Shell-Fenster hier öffnen"') aus.
\end{enumerate}

\section{GHCi öffnen}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Öffne ein Terminal in dem Ordner, den du erstellt hast.
  \item Gib das Wort \texttt{ghci} ein und bestätige die Eingabe mit der Enter-Taste. Das Programm GHCi wird gestartet. GHCi steht 
    für "`Glasgow Haskell Compiler interactive"'.
  \item Du kannst jetzt GHCi zum Beispiel wie einen Taschenrechner benutzen.
  \item Beende GHCi, indem du \texttt{:q} eingibst und mit Enter bestätigst.
\end{enumerate}

\section{Das erste Haskell-Programm}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Öffne ein Terminal in deinem Ordner.
  \item Gib \texttt{gvim hallo.hs} ein. Das öffnet GVim mit einer leeren Textdatei, die später unter dem Namen \texttt{hallo.hs}
    gespeichert wird.
  \item Tippe folgende Zeilen ein und speichere dann. Achte auf die richtige Schreibweise.
    \lstinputlisting[language=Haskell,showstringspaces=false]{hallo.hs}
  \item Gib Folgendes im Terminal ein, um das Programm in Programmcode zu übersetzen:
    \begin{center}\texttt{ghc --make hallo.hs}\end{center}
  \item Gib im Terminal \texttt{./hallo} ein, um das übersetzte Programm zu starten, und schaue, was passiert.
\end{enumerate}

\section{Eigene Programme mit GHCi ausführen}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Benutze das Terminal, um GHCi zu starten.
  \item Gib \texttt{:load hallo} ein, um dein Programm in GHCi zu laden.
  \item Jetzt kannst du das Programm ausführen, indem du \texttt{main} eingibst. Das ruft die Funktion \texttt{main} in deinem
    Programm auf.
  \item Wenn du das Programm geändert hast, kannst du \texttt{:r} eingeben, um die geänderte Datei in GHCi zu laden.
\end{enumerate}

\section{Kompliziertere Programme mit Cabal}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Um kompliziertere Programme wie zum Beispiel unsere Pong-Implementierung zu schreiben, brauchst du zusätzliche Module.
    Cabal kümmert sich darum, diese zusätzlichen Module herunterzuladen und zu benutzen. Erstelle einen neuen Ordner und öffne
    dort ein Terminal.
  \item Gib \texttt{cabal sandbox init} ein. Das sorgt dafür, dass Cabal alle heruntergeladenen Dateien in diesem Ordner speichert
    und nicht irgendwo auf dem Computer. Wenn du ein neues Projekt mit Cabal beginnst, sollte das immer das erste sein, was du
    eingibst.
  \item Als nächstes gibst du \texttt{cabal init} ein. Dieser Befehl erstellt ein neues Projekt in dem Ordner. Du wirst einige
    Sachen gefragt, von denen du die meisten beantworten kannst, wie du möchstest. Beispielsweise musst du auch keine E-Mail
    angeben. Die einzige Ausnahme ist folgende Frage:
    \lstinputlisting{cabal-init}
    Hier musst du \texttt{2} eingeben, damit du am Ende eine ausführbare Datei bekommst. Bei allen anderen Fragen kannst du auch
    die Standard-Antwort auswählen, indem du einfach die Return-Taste drückst.
  \item Jetzt hat Cabal einige Dateien für dich erstellt. Als nächstes musst du \texttt{pong.cabal} bearbeiten, indem du
    \texttt{gvim pong.cabal} im Terminal eingibst.
  \item Drücke die Taste \texttt{i}, um in GVim in den Einfüge-Modus zu wechseln. Suche die Zeile, die mit \texttt{build-depends:}
    beginnt, und bearbeite sie, sodass sie so aussieht:
    \begin{lstlisting}
build-depends:    base >=4.10 && <4.11, gloss
    \end{lstlisting}
    Die Zahlen bei \texttt{base} sind nicht so wichtig. Du musst nur \texttt{, gloss} hinten anfügen. Jetzt weiß Cabal, dass du
    die Gloss-Bibliothek benutzen willst.
  \item Um die Gloss-Bibliothek zu installieren, gib zuerst den Befehl \texttt{cabal update} und dann
    \texttt{cabal install gloss} in das Terminal ein. Beide Befehle dauern wahrscheinlich eine ganze Weile; hier brauchst du also
    etwas Geduld. Insbesondere der zweite Befehl kann auch mal eine Stunde dauern. Du musst hier aufpassen, dass der Computer
    nicht in den Ruhezustand versetzt wird. Das Programm arbeitet aber auch automatisch weiter, wenn es aus dem Ruhezustand
    aufgewacht ist.
  \item Das eigentliche Programm befindet sich in der Datei \texttt{Main.hs}. Um sie zu bearbeiten, gib \texttt{gvim Main.hs} in
    das Terminal ein, und drücke \texttt{i}, um in den Einfüge-Modus von GVim zu wechseln.
  \item Um das Programm zu testen, kannst du \texttt{cabal run} ins Terminal eingeben.
\end{enumerate}

\end{document}
